<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>De die in diem</title>
    <link>http://jorgeikeda.com/index.xml</link>
    <description>Recent content on De die in diem</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>&amp;copy; &lt;a href=&#34;https://github.com/freebot&#34;&gt;Jorge Ikeda&lt;/a&gt; 2017</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Sep 2017 16:59:48 -0500</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://jorgeikeda.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Toque de queda</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/post/2017-09-22-Toque-de-queda/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 16:59:48 -0500</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/post/2017-09-22-Toque-de-queda/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El zafarrancho que se desató el día de ayer en la bajada de Chapultepec y que obligó al gobierno de Morelos a decretar un toque de queda de facto tiene diversas causas.
La primera es la corrupción del gobierno. La Coordinadora Morelense de Movimientos Ciudadanos (CMMC) ha interpuesto cuando menos cuatro denuncias ante la Procuraduría General de la República por diversos delitos que incluyen el peculado, el abuso de autoridad y la violación de los deberes de los funcionarios públicos en contra de distintos funcionarios de la administración estatal.
El más escandaloso fue un peculado por 1,800 millones de pesos que, según el propio Gobernador, utilizó para pagar la nómina a los maestros y para construir un Estadio de fútbol. El dinero fue aprobado originalmente por el Congreso del Estado para liquidar la deuda de los municipios.
La segunda causa es la impunidad. Sobre esta denuncia, el Ministerio Público decidió no ejercer la acción penal. Frente a esta decisión, la CMMC se inconformó. No es posible que si funcionarios de anteriores administraciones terminaron tras las rejas por la misma conducta, se establezca un rasero distinto para los funcionarios en activo.
La tercera causa es la presunción de que el gobierno hará mal uso de la ayuda recibida. Tres tráilers procedentes de Michoacán llegaron con despensas para los damnificados el jueves 21 se septiembre de 2017. El gobierno del Estado, en lugar de distribuirlos entre los afectados, optó por almacenarlos y reetiquetarlos con mensajes que incluyen nombres y colores. Caravana con sombrero ajeno.
La ciudadanía indignada optó por la justicia por propia mano. Si bien la mayoría buscaba repartir la ayuda directamente, es imposible detectar a quienes buscan aprovecharse de la situación. Hasta entrada la noche hubo grupos de ciudadanos deteniendo e inspeccionando tráilers. Durante el día, la policía hizo lo propio desviando la ayuda hacia las bodegas del DIF Morelos, aunque el destino original fuese distinto. Como cuestionaba el pirata a Alejandro; “a mi que lo hago con una pequeña barcaza me llaman corsario, y a ti que lo haces con un gran ejército te llaman Emperador”.
A las once de la noche, sin tener facultades para ello, Alberto Capella, Comisionado Estatal de Seguridad Pública decretó un toque de queda. “Quien no tenga nada que hacer afuera de sus domicilios, manténganse en ellos” fue la orden.
Quien tiene facultades para restringir la libertad de tránsito, en caso de perturbación grave de la paz pública, es el Presidente de los Estados Unidos Mexicanos con aprobación del Congreso de la Unión. De acuerdo con el artículo 29 de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, el Congreso será quien apruebe restringir esta libertad, y en caso de que no estuviera reunido; esa facultad le corresponde a la Comisión Permanente. Pero en ninguna parte del texto constitucional se establece que un funcionario menor, como lo es el Comisionado Estatal de Seguridad Pública, tenga facultades para decretar un toque de queda y restringir la libertad de tránsito.
El segundo párrafo del artículo 29 de la Constitución federal establece que por ningún motivo se podrá suspender el principio de legalidad. ¿Cuál fue el fundamento jurídico del toque de queda del Comisionado Estatal de Seguridad Pública?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theatrum Mundi</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/post/2017-09-17-Theatrum-Mundi/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Sep 2017 20:10:02 -0500</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/post/2017-09-17-Theatrum-Mundi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En el Museo Internacional del Barroco se encuentra esta representación de un gabinete de curiosidades y maravillas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://s3.amazonaws.com/imageneswp/wordpress/contenido/uploads/2017/09/WhatsApp+Image+2017-09-16+at+20.22.56_2.jpeg&#34;&gt;&lt;/img&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y sobre el gabinete se explica:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://s3.amazonaws.com/imageneswp/wordpress/contenido/uploads/2017/09/WhatsApp+Image+2017-09-16+at+20.22.56.jpeg&#34;&gt;&lt;/img&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La enciclopedia en línea &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Theatrum_mundi&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; explica que en el &lt;em&gt;Theatrum mundi&lt;/em&gt; el mundo se configuraba como una pieza teatral. Para la religión católica, el mundo también es un teatro en el que el único espectador es Dios.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
El poeta y matemático ateo persa Omar Khayyam amplió esta idea mediante la alegoría del ajedrez en una de sus Rubaiyatas: somos las piezas de un tablero donde las casillas blancas son los días y las negras las noches: nos movemos por ellas creyendo que unos tenemos más poder o influencia que otros y al final vamos a parar iguales a la misma caja (otro tópico: la muerte igualadora). &lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Rorberto Calasso, en su obra &lt;em&gt;Los jeroglíficos de Sir Thomas Browne&lt;/em&gt;, describe la obra de Sir Thomas Browne:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
El siglo de las cenizas y de la Vanitas, babélico y necrófilo, embalsamador del pasado en preciosos despojos que aparecen y desaparecen del Teatro Universal, inventor de máquinas, wits y anatomías, en pocos otros casos aflora tan íntegro como en las páginas de Sir Thomas Browne.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para Calasso, hay una similitud entre nuestro siglo y el siglo XVII:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Espectaculares, quizás, más que afines: considerando, por ejemplo, que en el siglo XVII se convertía en institucional una nueva observación de la naturaleza y una diferente concepción de lo visible, mientras que hoy, disuelta la naturaleza misma en manos de los científicos, parece como si se volviera por otra vía la búsqueda del fundamento invisible de su manifestación&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reaccionario</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/post/2017-08-16-reaccionario/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Aug 2017 23:03:18 -0500</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/post/2017-08-16-reaccionario/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de leer el artículo titulado &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://www.elfinanciero.com.mx/opinion/reaccionarios.html&#34;&gt;Reaccionarios&lt;/a&gt;&amp;#8221; de Fernando García Ramírez, corrí a comprar el libro&lt;a href=&#34;https://www.amazon.com/gp/product/1590179021/ref=as_li_qf_sp_asin_il_tl?ie=UTF8&amp;tag=dedieindie08-20&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;linkCode=as2&amp;creativeASIN=1590179021&amp;linkId=2e1c9f035fce46d192f8238ec8f7347a&#34;&gt;&lt;em&gt;The Shipwrecked Mind&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; de Mark Lilla. Para Lilla, los reaccionarios no son conservadores, pero son tan radicales como los revolucionarios.&lt;br /&gt;
Una mente reaccionaria, argumenta Lilla, es una mente naufragada. Donde otros ven el río del tiempo pasar, los reaccionarios ven pasar los escombros del paraíso perdido  frente a sus ojos. El revolucionario ve al futuro, el reaccionario contempla el pasado en todo su esplendor.&lt;br /&gt;
Entre los pensadores citados por Lilla está Eric Voegelin. Voegelin hace girar su historia en torno al gnosticismo. Los gnósticos creían que el mundo había sido creado por una deidad inferior malvada o demiurgo. Por lo tanto, el mundo surgió corrupto como su creador, pero era posible acceder a una más alta divinidad espiritual a través de un conocimiento secreto (la gnosis) desarrollada a partir de una chispa divina. Que la redención vendría a través de un violento apocalipsis guiado, tal vez, por quienes tuvieran la gnosis.&lt;br /&gt;
El argumento de Voegelin en su obra &lt;em&gt;The New Science of Politics&lt;/em&gt; era que la modernidad, que surgió a partir de la rebelión al cristianismo, era gnóstica por naturaleza. Que el cristiano se había cansado de esperar la segunda venida del salvador y había decidido construir el paraíso en la tierra, usando sus propios poderes.&lt;br /&gt;
En su artículo del periódico &lt;em&gt;El Financiero&lt;/em&gt;, Fernando García Ramírez identifica a Andrés Manuel López Obrador y a Donald Trump como reaccionarios. Sólo Andrés Manuel tiene la &lt;em&gt;gnosis&lt;/em&gt; que devolverá la tierra prometida en  la que todo el mundo tendrá empleo y no habrá ningún joven que se quede sin educación, aunque no tenga los méritos para ello.&lt;br /&gt;
Lilla menciona la comparación que se hace del Quijote con Emma Bovary. Ambos leyeron demasiadas historias y fueron mártires de la revolución causada por la  imprenta de Gutenberg. A diferencia del Quijote, el sufrimiento de Emma es platónico. Ella busca, dice Lilla, en los lugares equivocados y con la gente equivocada, un ideal que sólo ha imaginado. En cambio, el sufrimiento del Quijote es cristiano. Hubo una época en la que el mundo fue lo que debería ser y ese paraíso se ha desvanecido. El Quijote espera la segunda venida. Su búsqueda está condenada porque su rebeldía va en contra de la naturaleza del tiempo que es irreversible e inconquistable.&lt;br /&gt;
De manera análoga, la tierra prometida de Andrés Manuel es inalcanzable. El ideal de Andrés Manuel es un México de los años setentas en el que las secretarias viajaban a Europa con su salario. De acuerdo con datos del censo de 1970, en México había 48 millones 225 mil 238 habitantes, hoy en día se calcula que hay 130 millones 678 mil habitantes. Es decir, actualmente hay una economía que sostiene a una población casi tres veces más grande que la existía en los setentas. En aquellos años México acababa de sufrir la matanza del 68 y la masacra del Jueves de Corpus ocurriría el 10 de junio de 1971. En México no había democracia y todo tenía que ser resuelto por el todopoderoso Señor Presidente. La corrupción fue rampante y dejó un legado de amigos del Presidente que se beneficiaron de ella. Arturo Durazo Moreno, apodado el &amp;#8220;Negro Durazo&amp;#8221;, fue un miembro distinguido de aquella cuadrilla de ladrones. El &amp;#8220;Negro Durazo&amp;#8221; construyó su palacete en el Ajusco utilizando a los policías a su cargo como albañiles. Las señoras de sociedad tenían que pasar por su cama para obtener favores políticos y todo mundo buscaba la amistad de un &amp;#8220;influyente&amp;#8221; para obtener permisos que en cualquier democracia se obtienen llenando simples requisitos legales. Si éste es el México que usted quiere para sus hijos, en la elección del 2018 Andrés Manuel aparecerá por tercera vez en la boleta. &lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Marcha por Morelos</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/post/2017-07-30-Marcha-por-Morelos/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2017 13:51:52 -0500</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/post/2017-07-30-Marcha-por-Morelos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Morelos sufre la peor crisis política de su historia reciente. Son tantos y tan variados los actos de corrupción que resulta imposible enumerarlos en tan breve espacio. Los ciudadanos reclaman el restablecimiento del estado de derecho, sancionar a funcionarios señalados por actos de corrupción y de represión, cumplir con las recomendaciones de la Comisión Nacional de los Derechos Humanos en relación a las fosas clandestinas, castigar a los responsables por el hundimiento del paso exprés de Cuernavaca y rescatar financieramente a la Universidad del Estado.
A estos reclamos se suma la inseguridad que aqueja a los habitantes de la entidad, los secuestros disfrazados de desapariciones, los desaparecidos que siempre aparecen en fosas clandestinas, tanto de la delincuencia organizada como de la desorganizada que encabeza Jesús Alberto Capella Ibarra, y un largo etcétera de violaciones a los derecho humanos de los habitantes de este Estado.
El obispo de Morelos, Ramón Castro y Castro, marchará en representación de los miles de feligreses que no pueden marchar. El Secretario de (des)gobierno en Morelos, Matías Quiroz, sólo atinó a decir: “Al César lo que es del César, y a Dios lo que es de Dios.” Si bien existe una prohibición para que las iglesias participen en la política, no existe ninguna disposición legal que les prohiba manifestarse en contra de la opresión, de la represión y de la inseguridad que se vive en la entidad.
Karol Wojtyla, mejor conocido como Juan Pablo II, cuando era obispo de Cracovia, apoyó al sindicato Solidaridad, dirigido por Lech Wałęsa, y contribuyó a la caída del comunismo en Europa de Este. El obispo de Cracovia fue considerado por el Gobierno como un peligroso enemigo ideológico. Ahora, el obispo de Cuernavaca se considera perseguido por las autoridades de la entidad. El gobierno no sólo ha patrocinado publicaciones difamatorias en contra del prelado, sino que intervino en el conflicto de la Parroquia del Santuario Jesús Nazareno de Tepalcingo en favor de los mayordomos y en contra de la posición oficial de la Iglesia. El rey de oropel, Graco Ramírez, hasta nombró a un sacerdote para Tepalcingo, como si ejerciera el Real Patronato sobre la Iglesia en Morelos.
Existen varios antecedentes de la “Marcha por Morelos” y todos han terminado cambiando el estado de las cosas. El 28 de septiembre de 1991 el doctor Salvador Nava inició desde San Luis Potosí la “Marcha por la Dignidad y la Democracia” que tuvo como desencadenante el fraude electoral en las elecciones para gobernador del mismo año. En distintos momentos, el doctor Nava fue acompañado por Vicente Fox, Bernardo Bátiz y Cuauhtémoc Cárdenas. La marcha tenía como destino la ciudad de México, al llegar a Querétaro se enteraron de la renuncia del gobernador Fausto Zapata y todos se regresaron a San Luis Potosí en coche. El gobierno de Zapata duró lo que la marcha.
La “Marcha por la Paz con Justicia y Dignidad” inició en la ciudad de Cuernavaca el 5 de mayo de 2011 y llegó al Zócalo de la ciudad de México el 8 de mayo del mismo año. Aunque el movimiento se originó por el asesinato del Juan Francisco Sicilia, hijo del poeta, la sociedad civil se manifestó en contra de la violencia desatada por la guerra contra las drogas durante el gobierno de Felipe Calderón. El Movimiento por la Paz con Justicia y Dignidad contribuyó al reconocimiento de los derechos de las víctimas en el país.
Hago votos para que la “Marcha por Morelos” termine con la cleptocracia en Morelos e instaure un gobierno de reconciliación que encarcele a Graco y castigue los graves actos de corrupción de su gobierno.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zeus y Tetis</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/post/2017-06-23-Zeus-y-Tetis/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2017 13:13:22 -0500</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/post/2017-06-23-Zeus-y-Tetis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Por creator:Christian Andres Garcia Diaz. (Jean Auguste Dominique Ingres, 1811) [Public domain], undefined&#34; href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3AJean_Auguste_Dominique_Ingres_-_Zeus_and_Thetis.jpg&#34;&gt;&lt;img width=&#34;256&#34; alt=&#34;Jean Auguste Dominique Ingres - Zeus and Thetis&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b1/Jean_Auguste_Dominique_Ingres_-_Zeus_and_Thetis.jpg/256px-Jean_Auguste_Dominique_Ingres_-_Zeus_and_Thetis.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En &lt;em&gt;La Folie Baudelaire&lt;/em&gt;, Roberto Calasso describió la pintura de Jean-Auguste-Dominique Ingres como “la única pareja erótica del clasicismo que pintaría Ingres en toda su obra.” Además de los puntos eróticos que describe Calasso, como los dedos gordos que se rozan, la pintura tiene otro motivo bastante interesante:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Pero Zeus y Tetis son también la primera y suprema entre las parejas imposibles. Zeus deseaba a Tetis pero debió renunciar a ella porque, según la profesía de Temis (y de Prometeo), Tetris habría engendrado “un hijo más fuerte que el padre” y destinado a suplantarlo. Zeus se vio constreñido a ver en Tetis el final de su reino. En ese único caso debió embridar su deseo.&lt;/blockquote&gt;
Zeus que era un tremendo seductor, o violador desde un punto de vista moderno, tiene que someter a su deseo, bajo el riesgo de repetir la historia de su padre. Por su parte, Tetis parece provocar a Zeus:

&lt;blockquote&gt;Los dedos de una mano se adentran como un mórbido pulpo en la barba de Zeus, en este único caso, no puede actuar. Si cediera completamente a las seducciones de Tetis, sería su fin. Al mismo tiempo es evidente que Zeus deseaba a Tetis. Su mirada fija al frente y nada ve del cuerpo de ella. No emana fuerza sino una abismal melancolía.&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El sacrificio</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2017/02/06/el-sacrificio/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2017 19:06:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2017/02/06/el-sacrificio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En &lt;em&gt;La ruina de Kasch&lt;/em&gt;, Roberto Calasso afirma que Occidente eliminó la culpa del sacrificio.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Al término de un largo y oscuro deslizamiento, el sacrificio se convirtió en el proceso judicial. Con la llegada de la ley, la culpa, que pertenece al sacrificio, y en primer lugar al sacrificante, se desplaza desde el principio sólo sobre la víctima: ya no se llamará víctima sino culpable. La ley elimina la conexión entre el proceso de la vida (&lt;&lt;la vie étant coupable&gt;&gt;, recordará un día Joseph Maistre) y la culpa: en el proceso judicial, la culpa es extraña a la ley, de la ley únicamente espera ser traspasada. Entre Edipo rey y los Evangelios el sacrificio ha realizado su transformación en proceso. Ahora es la ley la que establece la elección de la víctima. Pero el proceso plenamente eficaz, en tanto liberador de lo sagrado, sólo es aquel en que se condena al inocente. Así se revela que la ley, desde siempre y para siempre, es arrastrada por algo previo y más fuerte. Pilato se lava las manos, porque siente que la ley es impotente para absolver. Cristo no es condenado por la ley, sino por la impotencia de la ley. Quien lo condena es la multitud, con sus sacerdotes.&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verdad y Estado constitucional</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2017/02/01/verdad-y-estado-constitucional/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2017 18:06:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2017/02/01/verdad-y-estado-constitucional/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Peter Häberle, en su obra Verdad y Estado constitucional, dice que la búsqueda de la verdad es un requisito del Estado constitucional:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;El Estado constitucional se contrapone a cualquier tipo de Estado totalitario del color que sea, a cualquier ambición de verdad absoluta y a cualquier monopolio de información e ideología totalitaria. Su característica más importante es no dar cabida a la verdad absoluta, sino en encontrase permanentemente en la búsqueda de la misma.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Recientemente escribí sobre las mentiras del gobierno para justificar el aumento en el precio de las gasolinas y el diésel, y en esa ocasión cuestionaba si el gobierno actúa con justicia cuando no habla con la verdad. Para Alexy, la pretensión de corrección es un elemento necesario del concepto de derecho.Y para Anselmo de Canterbury; &lt;em&gt;veritas est rectitudo mente sola perceptibilis &lt;/em&gt;(verdad es la conceptualización mental de lo correcto). Por lo que los funcionarios públicos no actúan con justicia cuando no dicen la verdad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Pero existe el derecho a la verdad en la Constitución? La palabra verdad aparece cuatro veces en la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos. El segundo párrafo del artículo 69 establece:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Cada una de las Cámaras realizará el análisis del informe y podrá solicitar al Presidente de la República ampliar la información mediante pregunta por escrito y citar a los Secretarios de Estado y a los directores de las entidades paraestatales, quienes comparecerán y rendirán informes bajo protesta de decir verdad. La Ley del Congreso y sus reglamentos regularán el ejercicio de esta facultad.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En la glosa del informe presidencial, los Secretarios de Estado y los directores de las entidades paraestatales deben protestar decir verdad en sus comparecencias ante las Cámaras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El párrafo segundo del artículo 93 de la Constitución federal señala:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Cualquiera de las Cámaras podrá convocar a los Secretarios de Estado, a los directores y administradores de las entidades paraestatales, así como a los titulares de los órganos autónomos, para que informen bajo protesta de decir verdad, cuando se discuta una ley o se estudie un negocio concerniente a sus respectivos ramos o actividades o para que respondan a interpelaciones o preguntas.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El último párrafo del artículo 108 establece:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Los servidores públicos a que se refiere el presente artículo estarán obligados a presentar, bajo protesta de decir verdad, su declaración patrimonial y de intereses ante las autoridades competentes y en los términos que determine la ley.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Y, finalmente, el párrafo cuarto del artículo 130 Constitucional dice:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;La simple promesa de decir verdad y de cumplir las obligaciones que se contraen, sujeta al que la hace, en caso de que faltare a ella, a las penas que con tal motivo establece la ley.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Es decir que fuera de las protestas de decir verdad que hacen los funcionarios públicos cuando son llamados a comparecer ante las Cámaras o en sus declaraciones patrimoniales, sólo la promesa de decir verdad de los ministros de culto obliga en caso de que faltasen a ella.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cita de Havel</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2017/02/01/cita-de-havel/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2017 14:17:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2017/02/01/cita-de-havel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la obra Verdad y Estado constitucional, Peter Häberle cita a Václav Havel:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Lo que nunca pierde vigencia de importancia es el principio que dice que el ciudadano debe asumir su parte de responsabilidad en el destino de la sociedad entera y comportarse siempre conforme al espíritu de este principio: dar voz a la verdad, darla a conocer a todos los demás sobre todo los que detentan el poder, exigir de éste respetar la verdad y crear con todos un espacio para que tenga lugar discusiones democráticas públicas. El poder incurre en  falsedad, porque es prisionero de algunas mentiras. El poder falsea el pasado, el presente y el futuro... El poder falsea datos estadísticos. El poder disimula el respeto a los derechos humanos. El poder disimula no perseguir a nadie. El poder disimula no tener miedo de nada. El poder disimula que no disimula nada... La crisis más profunda de la identidad humana que induce y posibilita vivir en la mentira tiene sin duda su dimensión moral...La vida conforme a la &#34;verdad&#34;, entendida como rebelión de los hombres en contra de aquello que se les impone, representa en contraposición un intento para tomar en propias manos la responsabilidad de uno mismo...Porque la vida &#34;conforme a la verdad&#34; en los sistemas post totalitarios se ha convertido en alimento principal de cada una de las opciones políticas, es necesario que éstas representen a todas de manera obligada. Las reflexiones sobre el carácter y perspectivas de esta forma de política, así como su dimensión moral, deben ser promovidas como si se tratara del fenómeno político entero.&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>S.S. Korea</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2017/01/28/6537/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2017 17:44:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2017/01/28/6537/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://jorgeikeda.com/img/47hr.jpg&#34; alt=&#34;This is an image&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El 6 de noviembre de 1904, &lt;a href=&#34;http://imageneswp.s3.amazonaws.com/wp-content/uploads/2015/10/31152448/IMG_2766.jpg&#34;&gt;Hoichi Ikeda&lt;/a&gt; llegó a San Francisco, California, en el S.S. Korea que partió del puerto de Kobe en Japón. De acuerdo con  el sitio &lt;a href=&#34;http://www.atlantictransportline.us/&#34;&gt;The Atlatntic Transport Line&lt;/a&gt;, el Korea fue construido por _Newport News Shipbuilding and Drydock Co _y botado el 23 de marzo de 1901. Fue entregado el 17 de junio de 1902 e hizo la travesía inaugural el 30 de agosto de 1902,  unas dos mil personas se reunieron en el puerto de San Francisco para verlo partir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Korea fue ordenado en 1898 por la &lt;em&gt;Pacific Mail Steamship Company&lt;/em&gt; para la ruta San Francisco-Hong Kong-Manila, pero su construcción fue lenta y no fue entregado hasta 1902. Su barco hermano fue el S.S. Siberia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://jorgeikeda.com/img/48photo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambos barcos costaron $3,975,114.00 y fueron los barcos más grandes del pacífico cuando entraron en servicio. Los barcos podían viajar a 20 nudos, pero mantuvieron una velocidad en servicio de 16 nudos.  En su travesía inaugural viajó a 18 nudos y estableció el récord de 10 días, 15 horas y 15 minutos. En 1905 volvió a batir su récord que quedó en 10 días, 10 horas y 28 minutos, que se mantuvo hasta 1937.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;em&gt;Pacific Mail Steamship Company&lt;/em&gt; comenzó a vender su flota en 1915, debido a la incapacidad  de competir con las líneas de vapor japonesas en el comercio del Pacífico bajo la &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Seamen&#39;s_Act&#34;&gt;&lt;em&gt;Seamen&amp;rsquo;s Act&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Los cinco mayores barcos fueron vendidos a la _Atlantic Transport Company of West Virginia_ por $5,250,000.00 Por el S.S. Korea se pagó un millón de dólares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Korea y su barco hermano el Siberia fueron vendidos en 1916 a la &lt;em&gt;Toyo Kisen Kaisha&lt;/em&gt; de Yokohama. Según Jonathan Kinghorn, los japoneses habían tratado de comprar los barcos en 1915 y en 1916 ofrecieron el doble de lo que la &lt;em&gt;International Mercantile Marine Company&lt;/em&gt; había pagado por ellos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los japoneses lo renombraron &amp;ldquo;Korea Maru&amp;rdquo; y sirvió para correo marítimo de 1916 a 1921 y por otras 5 semanas en 1930. Fue desechado en Japón en 1934.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://jorgeikeda.com/img/47Korea.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El fin de la pax americana</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2017/01/24/el-fin-de-la-pax-americana/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2017 15:26:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2017/01/24/el-fin-de-la-pax-americana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El 20 de enero de 2017 marcará el final de la &lt;em&gt;pax americana&lt;/em&gt; que comenzó en 1945 al finalizar la Segunda Guerra Mundial. Este periodo se caracterizó por el surgimiento de un súper poder y por la forma cómo gobernó al mundo. Los estadounidenses trataron de imponer su visión del mundo, sus valores y la democracia, a la par que impulsaron el desarrollo y el comercio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En su discurso inaugural, Trump dijo: &amp;ldquo;A partir de este día, una nueva visión gobernará nuestra tierra. A partir de este momento, será &lt;em&gt;America First.&lt;/em&gt;&amp;rdquo;  Aunque Trump lo niegue, su política &amp;ldquo;America First&amp;rdquo; o los Estados Unidos primero representa el triunfo del &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Aislacionismo&#34;&gt;aislacionismo&lt;/a&gt;. Esto quiere decir que los Estados Unidos no intervendrán en asuntos que directamente no le afecten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según Trump, durante décadas los Estados Unidos han enriquecido a la industria extranjera a costas de la propia, han subvencionado a los ejércitos de otros países mientras se agotaban sus recursos militares, han defendido otras fronteras y se han negado a defender las propias. Se gastaban billones de dólares en el extranjero, mientras la infraestructura propia decaía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mientras Trump declaraba la decadencia de los Estados Unidos, en Davos, Suiza, Xi Ping, Presidente de la República Popular China, defendía la globalización: &amp;ldquo;Lo que quiero decir es que muchos de los problemas que preocupan al mundo no son causados ​​por la globalización económica.&amp;rdquo; Se repite el viejo conflicto entre mercantilistas que buscan impulsar las exportaciones y reducir las importaciones (Trump) en contra de los librecambistas; quienes sostienen que el libre intercambio genera riqueza (Xi Ping).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Bernholz, en su obra  &lt;em&gt;The Intenational Game of Power: past, present and future,&lt;/em&gt; menciona la existencia de una ley en la política internacional que sostiene que cuando se genera un vacío de poder, éste es llenado por los grandes poderes restantes.  El vacío de poder generado por la asunción de Trump, ha sido llenado rápidamente por China.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rusia intervino en la elección de los Estados Unidos a favor de Donald Trump, por esa razón se hizo acreedora a sanciones por parte de la administración de Obama. Si Putin pretendía alinear a los Estados Unidos en su rivalidad con China, el tiro bien pudo haberle salido por la culata. En lugar de hacerse de un aliado poderoso, se hizo de un aliado que prefiere pelear con México que lidiar con los graves problemas que enfrenta el mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;México no tiene muchas opciones, a pesar de tener 12 Tratados de Libre Comercio con 33 países, como Fernando Dworak afirma, el único que es superavitario es el TLCAN. México y Estados Unidos intercambian bienes y servicios por casi un millón de dólares por minuto. La ruptura traerá como consecuencia mayor pobreza en ambos lados de la frontera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como Xi Ping dijo en su discurso en Davos, Suiza:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&#34;Te guste o no, la economía global es el gran océano del que no puedes escapar. Simplemente no es posible intentar cortar el flujo de capital, tecnologías, productos, industrias y personas entre economías, y canalizar las aguas del océano hacia atrás en lagos y arroyos aislados. De hecho, va en contra de la tendencia histórica.&#34;&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Gasolinazo&#34;</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2017/01/19/gasolinazo/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2017 23:53:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2017/01/19/gasolinazo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la economía, a veces se combina una política fiscal expansiva con una política monetaria restrictiva o al revés y no se sabe cuál efecto va a predominar hasta que se analiza el comportamiento de los precios. En el &amp;ldquo;gasolinazo&amp;rdquo; se combinaron dos medidas que únicamente aumentarían el precio; el aumento de los impuestos y la liberalización del precio de las gasolinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el artículo 2, fracción I, inciso D, de la Ley del Impuesto Especial sobre Producción y Servicios vigente durante 2016 se estableció un impuesto de $4.16 por litro a la gasolina menor a 92 octanos, de $3.52 por litro a la gasolina igual o mayor a 92 octanos y de $4.58 pesos por litro al diésel. Adicionalmente el artículo 2-A de la misma ley contempla un impuesto que no se contempla en el cálculo del IVA de 36.68 centavos por litro a la gasolina menor de 92 octanos, de 44.75 centavos por litro a la gasolina igual o mayor a 92 octanos y de 30.44 centavos por litro al diésel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con los valores actualizados para el 2017, el impuesto quedó en $4.30 por litro para la gasolina menor a 92 octanos, de $3.64 por litro a la gasolina igual o mayor a 92 octanos y de $4.73 por litro al diésel. El impuesto que no se computa en el cálculo del IVA quedó en 38 centavos por litro para la gasolina menor a 92 octanos, de 46.37 centavos por litro a la gasolina igual o mayor a 92 octanos y de 31.54 centavos por litro al diésel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La afirmación del Presidente de la República de que el gobierno no recibirá ni un centavo más por el &amp;ldquo;gasolinazo&amp;rdquo; sólo es posible si los precios son inferiores a los del año pasado y si se consumen menos combustibles fósiles que en el 2016. Evidentemente se trata de una mentira más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La fracción I del artículo transitorio décimo segundo de la Ley de Ingresos del 2017 establece:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt; La Comisión Reguladora de Energía, tomando en cuenta la opinión que emita la Comisión Federal de Competencia Económica, emitirá los acuerdos o el cronograma de flexibilización para que durante los años de 2017 y 2018 los precios al público se determinen bajo condiciones de mercado. Los acuerdos o el cronograma se establecerán por regiones del país. La Comisión Reguladora de Energía podrá modificar dichos acuerdos o cronograma, con base en la evolución de las condiciones de mercado y el desarrollo de la infraestructura de suministro en el país, entre otrosfactores. La Comisión Reguladora de Energía deberá publicar en el Diario Oficial de la Federación los acuerdos o el cronograma actualizados. Las modificaciones únicamente podrán llevarse a cabo para adelantar el momento a partir del cual los precios al público se determinarán bajo condiciones de mercado.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El gobierno debió combinar la liberalización de los precios con una disminución en los impuestos, pero como PEMEX recibe menos ingresos por la venta de hidrocarburos; el gobierno quiso compensar la disminución en los ingresos por petróleo con una medida recaudatoria que afecta considerablemente la economía de los mexicanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El diputado Vidal Llerenas, en un artículo publicado en el portal de la revista &lt;a href=&#34;http://www.forbes.com.mx/el-mercado-de-la-gasolina/&#34;&gt;Forbes&lt;/a&gt;, comenta:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Ahora, en el peor momento, tenemos un país más vulnerable desde el punto de vista energético. Además, como la salud de las finanzas públicas también se puso en riesgo, la población tiene que pagar altos impuestos a las gasolinas, que, como todo impuesto al consumo, son recesivos.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El gobierno decidió adelantar la liberalización del precio de las gasolinas y el diésel prevista para el 2018 justo en el momento en que el país enfrenta el peor embate financiero en los últimos años producto de la diplomacia del twitter del presidente electo de los Estados Unidos, Donald Trump.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No quisiera pensar que el gobierno aprovechó la tormenta que él mismo ayudó a crear (al haber invitado a Trump a México). Ahora el gobierno justifica el aumento en el precio de las gasolinas y el diésel por el incremento en el tipo de cambio y en el precio de las gasolinas, cuando en realidad el precio del petróleo ha bajado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wp-content/uploads/2017/01/Captura-de-pantalla-2017-01-19-a-las-17.51.21-300x220.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Partido Acción Nacional, que votó a favor del &amp;ldquo;gasolinazo&amp;rdquo;, lanzó una &lt;a href=&#34;http://www.nogasolinazo.mx/&#34;&gt;iniciativa&lt;/a&gt; para reducir en 50% el IEPS a los combustibles fósiles. En la exposición de motivos argumenta:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;En el contexto de una mayor recaudación sin beneficios de inversión para la sociedad, en 2015 se reformó la ley del Impuesto Especial sobre Producción y Servicios para establecer por primera vez una cuota específica a los precios de los combustibles, pero con el propósito de evitar los incrementos indiscriminados a los precios de las gasolinas por parte del Gobierno Federal, en el Congreso de la Unión establecimos una banda con valores mínimos y máximos que contuviera la tendencia alcista y evitar daños mayores a las familias.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A todas luces, la iniciativa pretende curar al PAN en salud. Después del niño ahogado, el pozo tapado.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las mentiras del gobierno y el &#34;gasolinazo&#34;</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2017/01/14/las-mentiras-del-gobierno-y-el-gasolinazo/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2017 17:48:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2017/01/14/las-mentiras-del-gobierno-y-el-gasolinazo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En una entrevista con Carlos Loret de Mola, el Secretario de Hacienda, José Antonio Meade, dijo que el subsidio a la gasolina era insostenible (ver nota de &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://www.proceso.com.mx/467901/nuevo-precio-gasolinas-competitivo-subsidio-insostenible-meade&#34;&gt;Proceso&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;). La palabra subsidio proviene del latín _subsidium _y significa auxilio, ayuda. El diccionario de la lengua española define subsidio como: &amp;ldquo;Prestación pública asistencial de carácter económico y de duración determinada.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Ley del Impuesto Especial sobre Producción y Servicios, en su artículo 2, inciso D, número 1, establece un impuesto de $4.30 por litro para la gasolina menor a 92 octanos, de $3.64 por litro para la gasolina mayor o igual a 92 octanos y de $4.73 por litro de diésel. El gobierno no da ninguna ayuda económica para la gasolina, al contrario,  cobra una buena cantidad de dinero por concepto de impuestos. Por lo que es totalmente falso que el subsidio a la gasolina fuera insostenible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Ley de Ingresos de la Federación para el Ejercicio Fiscal de 2017 establece que por concepto del impuesto especial sobre producción y servicios (IEPS) el gobierno recibirá $284,432.3 millones de pesos. El presupuesto federal para &lt;a href=&#34;http://www.transparenciapresupuestaria.gob.mx/es/PTP/infografia_ppef2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt; es de $4,837,512.3 millones de pesos. ¿En ese monto no se podía recortar el  del impuesto (IEPS) a los combustibles? El Presidente de la República afirmó que mantener el precio de la gasolina &amp;ldquo;nos hubiera obligado a recortar programas sociales, a subir impuestos o a incrementar la deuda del país, poniendo en riesgo la estabilidad de toda la economía’’ (ver nota de &lt;a href=&#34;http://www.jornada.unam.mx/2017/01/06/politica/003n1pol&#34;&gt;La Jornada&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra descarada mentira fue afirmar que el incremento en el precio de la gasolina no tendría efectos inflacionarios. En esta nota del periódico &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://www.excelsior.com.mx/nacional/2016/12/29/1136884&#34;&gt;Excelsior,&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; el titular de la Unidad de Política de Ingresos no Tributarios de la Secretaría de Hacienda y Crédito Público (SHCP) afirmó que:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Hemos tenido también varios años en la última década, donde los precios de los combustibles aumentaron inclusive por encima del 10 por ciento, y en esos años la inflación permaneció en promedio en los rangos objetivos del Banco de México, es decir, incluso con aumentos del precio del orden 11 por ciento, la inflación permanecía en los rangos de entre tres y cuatro por ciento.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tras el aumento al precio de los combustibles se registraron aumentos en &amp;ldquo;la cebolla (de 12 a 15 pesos por kilo), huevo (de 24 a 26 pesos por kilo), pollo (de 88 a 95 pesos por kilo), papa (de 8 a 11 pesos por kilo), y tortilla (de 10 a 12 pesos por kilo)&amp;rdquo; (&lt;a href=&#34;http://www.animalpolitico.com/2017/01/aumentos-productos-servicios-gasolina/&#34;&gt;Animal Político&lt;/a&gt;).  El Laboratorio de Análisis en Comercio, Economía y Negocios de la UNAM registra un aumento de 17.7 por ciento en los precios de la canasta básica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La respuesta del gobierno ante estos incrementos ha sido tratar de controlar los precios. Guillermo Barba, en un artículo publicado en su portal para la revista Forbes y titulado &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.guillermobarba.com/gobierno-quiere-controlar-los-precios/&#34;&gt;El gobierno quiere controlar los precios&lt;/a&gt;&amp;rdquo; citó un comunicado de la Secretaria de Economía en el que se afirmaba: &amp;ldquo;Los precios de los productos de la canasta básica, en ningún caso, pueden subir en la misma proporción que lo hicieron la gasolina, el diésel y el gas.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los precios los fija libremente el mercado, si aumenta el precio de la gasolina es lógico que aumenten todos los precios y se dé la inflación. El gobierno está en la imposible misión de justificar lo injustificable. No se puede justificar el aumento de los impuestos con el dispendio de los recursos públicos del sindicato  petrolero o de los partidos políticos. Los habitantes de este país están indignados y no siempre lo demuestran de la mejor forma posible; hubo bloqueos a carreteras, a centros de distribución de Pemex y saqueos a tiendas de cadenas comerciales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una de las preguntas que atormenta a la filosofía del derecho es porqué los ciudadanos obedecen a las leyes. Alexy llega a la conclusión de que la pretensión de corrección es un elemento necesario del concepto de derecho. Es decir, que existe la presunción  que los funcionarios públicos actúan con justicia. San Agustín se preguntaba; &amp;ldquo;¿sin la justicia qué serían en realidad los reinos sino bandas de ladrones? ¿y qué son las bandas de ladrones sino pequeños reinos?&amp;rdquo; Resulta inevitable cuestionarse; ¿el gobierno actúa con justicia cuando miente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.D. Si estás de acuerdo con eliminar el IEPS en combustibles, por favor firma mi petición en &lt;a href=&#34;https://www.change.org/p/enrique-pe%C3%B1a-nieto-eliminar-el-ieps-de-gasolinas?recruiter=27346586&amp;amp;utm_source=share_petition&amp;amp;utm_medium=copylink&#34;&gt;change.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La mano que mece la cuna</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2017/01/07/la-mano-que-mece-la-cuna/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jan 2017 18:03:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2017/01/07/la-mano-que-mece-la-cuna/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En los últimos dos días (5 y 6 de enero), Cuernavaca ha sido sometida a una crisis de pánico que tiene un denominador común: el Mando Único ha provocado la psicosis colectiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El 4 y 5 de enero circuló esta imagen por redes sociales:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wp-content/uploads/2017/01/15895087_430129300444170_6670706192424416745_n-300x257.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El texto &amp;ldquo;Hay que atracar un súper o les da frío putitos, el pueblo unido jamás será vencido!&amp;rdquo; es igual a otros que fomentaban el saqueo en distintos establecimientos de la cadena Walmart en el país. Una búsqueda en el buscador de imágenes de google da como resultado que la imagen que utilizaron para hacer el anuncio pertenece al usuario &lt;a href=&#34;http://www.panoramio.com/user/277766&#34;&gt;sebasmex &lt;/a&gt; y la pudieron haber obtenido de &lt;a href=&#34;http://mapio.net/s/8491386/&#34;&gt;mapio.net&lt;/a&gt; (seguramente se uso sin su consentimiento). Es decir, cualquiera pudo haber elaborado la imagen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este llamado a saquear la tienda Walmart ubicada en la avenida Domingo Diez fue motivo suficiente para que el Mando Único desatara el pánico en la ciudad de Cuernavaca. A las 8 y media de la noche se escuchaban las sirenas de las patrullas en la colonia Vista Hermosa. Cuando fui al Superama ubicado en Río Mayo, el dependiente del súper me advirtió que &amp;ldquo;por seguridad&amp;rdquo; estaban cerrando la tienda. Aparentemente la Comisión Estatal de Seguridad les había recomendado cerrar la tienda ante la amenaza de saqueos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En su parte policial de esa fecha, el comisionado Capella dijo: &amp;ldquo;En Superama Río Mayo reportan que sujetos apedrearon el establecimiento, al arribar las unidades es totalmente falsa y negativa esta información (sic)&amp;rdquo;. Lo único que había afuera del Superama eran clientes deseosos de comprar. De lo que fui testigo fue de una acción coordinada por el Mando Único para infundir temor y pánico en la sociedad. Desde que me advirtieron que iban a cerrar la tienda hasta la llegada de las unidades policiacas, pasaron escasamente 3 minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wp-content/uploads/2017/01/15826256_10154899930969518_2501890341247866166_n-225x300.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El 6 de enero de 2017, en las redes sociales se difundió la siguiente información:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wp-content/uploads/2017/01/Captura-de-pantalla-2017-01-07-a-las-11.05.53-300x85.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como consecuencia, las tiendas del centro de Cuernavaca bajaron sus cortinas pese a la fuerte movilización policiaca que realizó el Mando Único. Ni siquiera hubo intentos de saqueos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wp-content/uploads/2017/01/Captura-de-pantalla-2017-01-07-a-las-11.08.23-300x167.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué busca el comisionado Capella al promover el pánico y la psicosis colectiva? Por lo menos me atrevo a postular dos hipótesis. En la primera, el Mando Único ha sido totalmente inoperante y no ha logrado reducir los altos índices de homicidio, de extorsión y de secuestro en la entidad.  Por lo tanto, el comisionado Capella se ha querido mostrar eficiente ante los saqueos (inexistentes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cabe mencionar que en los lugares donde se dio el mayor número de saqueos en México tienen una mayor población de ex convictos. Como lo reporta el periódico la Razón; &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://razon.com.mx/spip.php?article333525&#34;&gt;Exconvicto,  uno de cada 10 detenidos por saqueos en CDMX&lt;/a&gt;&amp;rdquo;. Condiciones que no se observan en la colonia del Empleado (donde se ubica el Walmart), en el centro de Cuernavaca (donde la población ha sido desplazada por el comercio), ni mucho menos en la colonia Vista Hermosa (en la que se ubica Superama de Río Mayo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La segunda hipótesis es que el comisionado Capella intenta someter al Presidente Municipal de Cuernavaca, quien ha rechazado el convenio de colaboración en materia de seguridad pública. No hay que olvidar la participación activa del Mando Único en los tres intentos para  destituir al Presidente Municipal (revocación, suspensión y juicio político). El Mando Único tomó por la fuerza las instalaciones del Ayuntamiento y del Museo de la Ciudad de Cuernavaca sin que mediara ninguna petición del alcalde. El Mando Único se atrincheró en las oficinas y no permitió la entrada del personal que ahí laboraba. Hasta que la Suprema Corte de Justicia de la Nación otorgó la suspensión en la controversia constitucional contra el juicio político, el Mando Único devolvió las instalaciones que tenía ilegalmente tomadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El comisionado Capella se ha caracterizado por sus declaraciones rimbombantes: &amp;ldquo;No permitiré los saqueos&amp;rdquo; (¿cuáles?) y por su personalismo; hasta creó la Orquesta del Mando Único para debutar como cantante. El 27 de diciembre de 2016 la Coordinadora Morelense de Movimientos Ciudadanos solicitó la renuncia del Comisionado Estatal de Seguridad Alberto Capella y la intervención de las fuerzas federales en la entidad (&lt;a href=&#34;http://www.zonacentronoticias.com/2016/12/pide-coordinadora-morelense-renuncia-de-alberto-capella-por-utilizar-a-la-policia-en-venganza-politica/&#34;&gt;ver nota&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La caja china</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2016/12/14/la-caja-china/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Dec 2016 15:04:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2016/12/14/la-caja-china/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la película &amp;ldquo;La dictadura perfecta&amp;rdquo; de Luis Estrada (2014) se menciona la teoría de la caja china. La estrategia consiste en desviar la atención de la audiencia con una noticia sensacionalista para salvar la reputación del funcionario en apuros o de la institución. Y siempre surge una nueva noticia falsa para ocupar el espacio de la anterior, como una caja china que trae adentro una más chica y así hasta la última caja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El viernes pasado se conoció la noticia de las amenazas de Rodrigo Gayosso al comunicador Juan José Arrese. Las amenazas del hijastro del gobernador y presidente del PRD pasarían desapercibidas en el país más peligroso para ejercer el periodismo si no se atiende al contexto. El comunicador Arrese también se desempeña como asesor de Juan Manuel Sáenz, mánager de Cuauhtémoc Blanco y secretario técnico del ayuntamiento de Cuernavaca. A alguien no le gustó la suspensión que la Corte le otorgó al Presidente Municipal de Cuernavaca y alguien más tenía que pagar los platos rotos.
El fin de semana se filtró la renuncia del Comisionado de Seguridad en el estado de Morelos a las redes sociales. Un policia corrupto, delincuente, tal vez miembro de la delincuencia organizada tuvo que haberla filtrado (por la descripción pensaría que fue el mismo Alberto Capella).
Después de las manifestaciones multitudinarias que exigían su permanencia en el cargo  (no hubo ninguna), el comisionado Capella subió un &lt;a href=&#34;http://zetatijuana.com/2016/12/12/desmiente-capella-renuncia-al-cargo-como-comisionado-de-seguridad-publica-de-morelos/&#34;&gt;video&lt;/a&gt; a las redes sociales donde aclaró que sólo se irá cuando Graco así se lo demande.
El día de hoy ocurrió un hecho inédito, una banda de delincuentes fue capturada &lt;em&gt;in fraganti&lt;/em&gt; cuando cometía un asalto a un negocio en la avenida Plan de Ayala. Sólo hay algo un poco sospechoso en toda la narrativa de la prensa; ¿qué hacía el mando único ahí?
Un &lt;a href=&#34;https://youtu.be/YtO4JwhaUmI&#34;&gt;video&lt;/a&gt; de mala calidad que circula por las redes sociales dio cuenta de los hechos. En el video que tiene una duración de un minuto y dos segundos se obseva pasar un auto rojo, después un auto obscuro e inmediatamente después, la figura de dos asaltantes corriendo (uno de ellos fue acribillado en el lugar). A los pocos segundos, en el otro lado de la avenida se observa un camión verde y detrás del camión los agentes del mando único resguardándose de los disparos.
El que escribe estas líneas podría estar viendo visiones, pero si usted, amable lector, ve lo mismo, corroborará que el comisionado Capella vio la película &lt;a href=&#34;https://es.m.wikipedia.org/wiki/Minority_Report&#34;&gt;&lt;em&gt;Minority Report&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (2002). En la cinta, una suerte de pitonisas predicen los crímenes del futuro y la policía actúa antes de que se cometan.
Por supuesto que todo es obra de la casualidad y me niego a pensar que el asalto fue un montaje, pues hubo cuando menos un muerto y se puso en riesgo la integridad de los transeúntes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Graco, el Duarte de Morelos</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2016/11/09/graco-el-duarte-de-morelos/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2016 18:35:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2016/11/09/graco-el-duarte-de-morelos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El día de hoy la Coordinadora Morelense de Movimientos Ciudadanos (CMMC) dio a conocer presuntos actos de corrupción de la administración de Graco Luis Ramírez Garrido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A través de licitaciones amañadas se ha beneficiado a empresas cuyos dueños forman parte del círculo de amigos del Presidente del PRD en Morelos, Rodrigo Gayosso, quien además es hijastro del gobernador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el acta de fallo de la licitación pública número SOP-SSES-DGN-L.P.F.-019/2014 se le asignó la construcción del &amp;ldquo;Auditorio Cultural Estatal&amp;rdquo; por un monto de $84,600,000.82 pesos a la empresa Corpotativo Veltomart, S.A. de C.V. cuyo administrador único es César Mendoza Tajonar. Esto pese a que la empresa Desarrolladora en Grupo Retrat, S.A. de C.V. presentó una oferta menor por casi un millón de pesos ($83,623,226.94).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el acta de fallo de la obra número SOP-SSESO-DGLCOP-L.P.F.-009/2015 se le asignó a la misma empresa, Corporativo Veltomart, S.A. de C.V., la construcción del &amp;ldquo;Centro de Rehabilitación de Educación Especial (CREE) en el Estado de Morelos&amp;rdquo; por un monto de $309,744,649.10 Ello a pesar de que la empresa Ingenieros Civiles Asociados, S.A. de C.V. presentó una oferta menor por $298,824,188.89 La empresa ICA, con toda la experiencia nacional e internacional en licitaciones públicas, fue descalificada por las siguientes razones: a) No presentó escrito en formato libre en papel membretado de la empresa, una manifestación en la que indica  que la empresa es de nacionalidad mexicana y que está constituida bajo las leyes de este país, b) No presentó escrito en formato libre en papel membretado de la empresa, una protesta en la que asegure que el firmante tiene facultades suficientes para comprometerse por sí o por su representada, c) No presentó escrito en formato libre en papel membretado de la empresa una manifestación en la que acepta las sanciones del artículo 47 de la ley (no dice cuál), en caso de no firmar contrato por causas imputables al mismo, entre otras causales del mismo tipo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cabe destacar que estos contratos han sido asignados a pesar del reiterado incumplimiento de la empresa Corpotativo Veltomart, S.A. de C.V. En la cláusula tercera del contrato SOP-SSES-DGN-L.P.F.-019/2014 se compromete el contratista a ejecutar las obras objeto del contrato en un plazo de 360 días naturales, que vencieron el 3 de diciembre de 2015 y aún se encuentra inconclusa la obra. Lo mismo ocurre con el contrato SOS-SSESO-DGLOP-L.P.F.-009/2015 en la que se establece el mismo plazo en la cláusula tercera y la obra no ha sido terminada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La representante legal de Corporativo Veltomart, S.A. de C.V es la C.P. Mónica Inés Casillas Araño, quien tiene un hermano de nombre Emmanuel Casillas Araño y que a su vez es representante legal de  GRUPO QUINVA, S.A. de C.V. y/o GRUPO FAE DEL CENTRO, S.A. de C.V. Empresa que ha sido beneficiada con los siguientes contratos de obra pública:SOP-SSES-DGN-L.P.F.-017/2014 por un monto de $9,536,213.91, SOS-SSES-DGN-A.D.-&lt;sup&gt;181&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;2014&lt;/sub&gt; por un monto de $2,947,560.00, SOP-SSES-DGN-I.R.-022/2013 por un monto de $2,946,795.39, SOP-SSES-DGN-I.R.-024 por un monto de $5,989,907.35, SOP-SSES-DGN-I.R.-087/2014 por un monto de $1,901,708.84 y SOP-SESS-DGN-A.D.-016/2014 por un monto de $954,100.00&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así sigue la danza de los millones para los beneficiarios de la llamada &amp;ldquo;Cofradía del Marymount&amp;rdquo;, amigos de la infancia del hijastro del gobernador que han visto su fortuna sonreír por la corrupción imperante en el Estado de Morelos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Quien escribe estas líneas no tiene participación en ninguna de las empresas licitantes, ni participó en ninguna de dichas licitaciones)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>